%\documentclass[a4paper,norsk,11 pt]{article}             
\documentclass[norsk,11 pt]{report}             

\usepackage[a3paper]{geometry}
%\usepackage[a4paper, landscape]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{verbatim}

\title{Dokumentasjon for Auron}
\author{Per R. L.}
\date{\today}     
\begin{document}   

%\maketitle

% for å inkludere en seksjon som er utdelt i smådokument: \input{ dokumentNavn }

\chapter{Introduction}

Tester litt \emph{generellt} om \LaTeX \footnote{jejeje, fuck'z off'z!} \\
\- her og?
\begin{description}
\item[første] Første element..  slutt
\item[andre] Andre element.
\end{description}





\section{TID}
For å ordne tid, slik at det er avhengig av global tid, eller klokketikk i prosessor, eller andre urelevante faktore, har eg implementert en sceduler for
Auron. Denne går ut på at ei arbeidsliste holder orden på kva jobber som står for tur. Kvar gang en jobb blir utført, og denne leder til nye jobber,
blir desse nye jobbane lagt til på slutten av lista. I tillegg har eg eit objekt som har samme type "jobbane" i lista: synapse. 
	\\Jobbane er av type synapse, og synSkilleElement er av typen synSkilleElement : public synapse ; 

Videre er funskjonen void regnUt() overloada, slik at ulike handlinger utføres når *arbeidslista->regnUt() kalles.
Desse funskjonane er:
\begin{itemize} 	%eller [itemize] i berland-dokument.. Sjekk og [descripiton]
\item	Øker tid med en. (Tid er en integer med discrete hopp).
\item	Legger peiker til seg selv (objektet) til bakerst på arbeidslista.
\item Sjekker om noken av neuroSensor-ane skal fyre (basert på frekvensen de skal fyre med, som igjen skal være basert på tilstand til måleverdi)
\end{itemize}

Eg hadde i utgangspunktet tenkt å implementere ei arbeidshistorie-liste også, som skulle brukes til å beregne frekvens og lignande, men gjekk vekk fra dette
siden eg ikkje fikk til en tilfredsstillande "momentan-frekvens". Dette er forsåvidt (nesten) en selvmotsigelse. Vanskelig.
Istadenfor går løsninga mi ut på å vente i 1/frekvens tid mellom kvart signal. Dette er nermaste eg kommer momentanfrekvens.


\section{NEURON:}


\section{SYNAPSE:}
Synapse ligger mellom to neuron, som det gjør i virkeligheten. Kvart synapse-objekt har to neuron-peikera, en til presyn. og en til postsyn.
Er ikkje sikker på korleis dette opprettholdes, eller blir initiert/destruert. Finn ut og skriv dette avsnittet.
	\subsection{SYN DEPRESSION: (short time)}
	Har implementert ulAntallSynapticVesiclesAtt, og at denne er viktig for overføring av signal til postsyn. neuron. Det som blir sendt over, blir 
	trekt fra synapsens beholdning. Det er prosentvis sending av syn.vesicles, så når synapsen er halvtom, vil halvparten av signalet sendes.
	Reproduksjon av syn. vesicles er dynamisk ved variabelen dOppladingsFartForSynVesicles (for tida ikkje dynamisk (i endring), men dette er plan.)
	
	Dette er med andre ord (short-time) presynaptisk plasticitet.


	\subsection{LTP og homoLTD:}
	Akkurat no driver eg å sysler med LTP og homoLTD. Dette har eg tenkt å implementere fra synapsens regnUt()-funksjon. Når den er ferdig med å regne ut
	en verdi, skal dette sendes inn i postsynaptisk neuron. Funksjonen for dette returnerer en integer for kor depolarisert den er. Dette har eg planer 
	om å ta med i avgjersla om LTP og homoLTD skal initieres. 
		\subsubsection{homoLTD:}
		Dette er foreløpig en passiv funkson der vekta "lekker litt", vurderer å gi den økande derivert (lekke raskare og raskare ved påfølgande LTD)
		Vektendring går i første omgang på dGlutamatReceptoreIPostsynMem, og enventuelt etter kvar på min teori om 
		antall synapticVesicles, størrelse på membran, med variabelt setpkt. Men dette kommer nok seinare.
		\subsubsection{STDP:}
		spike time-dependent plasticity. Lær om dette først, så implementer det.

	\subsection{VEKTENDRING:}
		i første omgang går dette på homo-måten ( på samme synapse ). 
		\begin{itemize}
			\item Dersom ei synapse fyrer, og postsyn er kraftig depolarisert, vil LTP oppstå.
			\item Dersom ei synapse fyrer, og postsyn er passiv (ikkje kraftig depolarisert) vil LTD.
			\item LTD vurderer eg å ha med alltid, kvar gang ei synapse er aktiv. Spørsmålet er om eg skal ha konstant LTD-rate, eller om denne skal
			økes ved gjenntatte LTD-kall.

			\item etterkvart STDP.
		\end{itemize}



Har også såvidt begynt med historie av arbeid. Ideen var at jobbane skulle flyttast over hit, når de var gjort. Dette har eg ikkje gjort så mykje med, og er 
ikkje sikker på om det er en god ide, eller ikkje. Greit nok med "momentan frekvens", men kanskje eg har bruk for frekvens-over-lang-tid. Skal prøve å unngå.


%Skriver utgåande om tid, og kva eg har gjort for å få til denne, og optimaliseringa:
\input{DOK_TID}

%Skriver utgåande om neuron, og tidsvariansen i depol. (leaky integrator), og DA (også leaky) - for LTP/LTD balansen.
\input{DOK_NEURON}
%Skriver utgåande om synapse, (arbeidskø?), (evt. om presyn. plasticitet(syn.Vesicles) ), ++ 
\input{DOK_SYNAPSE}


\input{DOK_SYN_PLASTICITET}



%\chapter{Tid}
%Når det gjelder tid, så har eg også tatt med dette i universet mitt (simuleringsuniverset). Neurona/synapsene er tidsvariante (bruke tid for å lades opp). Denne tida er ikkje avhengig av processor-tics, eller UTC, men av andre ting i simuVerset eg har laga. Løysinga mi var å lage en scheduler, som også lager discrete tidsiterering.
%\section{Scheduleren}
%I utgangspunktet var planen å lage eit system for sekvensen / kausaliteten i Auron-nettet mitt. Møtte raskt på problematikk med å la alle neurona som skulle fyre før neuron A, fyre, før A.

%Foreløpig løysing er basert på ideen om to køer, der kjøringa av de to køene altererer, når ei kø er ferdigkjørt. Køene inneholder jobber, i form av synapse*. Alle arvtakera etter class synapse har funksjonen aktiviserOgRegnUt(). 
%\begin{itemize}
%	\item I vanlige synapser, vil dette føre til:
%		\\ - oppdatering av presyn. og postsyn. neuron ( oppdatering av [depolarisasjon, DA, anna] på grunnlag av tid siden sist oppdatering), 
%		\\ - synaptisk overføring -> EPSP / IPSP
%		\\ - LTP/LTD (synaptic plasticity)
%	\item I synSkilleElement er aktiviserOgRegnUt overlagra, og kjører isteden en funk som: 
%		\\ - itererer tid. 
%		\\ - oppdaterer alle synapser i pNesteSynapseSomIkkjeErFerdigOppdatert.
%		\\ - holder orden på alle neuron i pNesteFyringForNeuron. Dersom ett er ført opp til å fyre neste iterasjon, legges det til i pNesteSynapseUtregningsKoe (og vil fyre på slutten av neste iterasjon).
%\end{itemize}



\chapter{Variabler og funksjoner - global}
\section{global:}
	\begin{description}
		\item[void* arbeidsKoeArbeider(void*)] - \textit{funksjon} \\
			Har ansvaret for å holde arbeidskø i gang (og iterere tid når synSkilleElement kalles). 
		\item[ulTidsiterasjoner] - \textit{extern unsigned long} \\
			Tidspunkt iterert ved synSkilleElement . Sjå "TID" øverst i denne fila.
	\end{description}

\pagebreak




\chapter{Variabler og funksjoner - neuron}
	Class neuron - introdusksjon. Her..

	\section{Variabler:}
		\subsection{protected}
			\begin{description}
				\item[nVerdiForDepolarisering] : \textit{int} 		  \hspace{3cm} protected \\
				Verdi for depolarisering av neuron. Brukes til å kalkulere om neuron fyrer. 
				\item[ulTimestampForrigeInput] : \textit{unsigned long} \hspace{5cm}	protected \\
				Tidspunkt for forrige input ved den globale tidsvariablen, som blir iterert i synSkilleElement. (sjå "TID" øverst i fila).
				Brukes til å regne ut degradering av nVerdiForDepolarisering etter tid, når nVerdiForDepolarisering skal brukes til å beregne noke.
				\item[ulTimestampFyring]  	 : \textit{unsigned long} \hspace{5cm}	protected \\
				Tidspunkt for forrige fyring av aksjonspotensial. (sjå "TID" øverst i fila)\\
				Planlagt bruk er ved STDP og LTP/D.
				
				\item[navn] 			 : \textit{std::string} \hspace{4cm}	protected\\
				navn, i bruk ved utskrift.
			
				\item[uTerskel] 		  	:  \textit{unsigned}  	\hspace{3cm}	protected\\
				Terskel for fyring av aksjonspotensial. Settes i konstruktor, og default satt til TERSKEL\_DEFAULT (akkurat no er denne satt til 100)
				
				\item[uTotaltAntallReceptoreIPostsynNeuron\_setpunkt] : \textit{unsigned} \indent - protected \\
				Planlagt setpkt for antall receptore. Ikkje i gang enda. Akkurat no har eg overgang fra int antallRecepore til float.\\
				// ta med egenfrekvens også, etterkvart. for now skal denne være konst.
 			\end{description}
		\subsection{public}
			\begin{description}
				\item[pUtSynapser og pInnSynapser] : \textit{std::vector <synapse*>} \indent - public \\
				Holder styr på utsynapser (for å legge til i arbeidskø, når neuron fyrer), og innsynapser (for å utføre hetero-LTD og LTP) 
				Kanskje \'{o}g STDP.
	\end{description}

	\section{Funksjoner:  -  	public}
		
		\begin{description}
			\item[neuron\=( std::string n )]   : \textit{constructor} 	- public \\
				arg : 	std::string \\
				retur : 	- \\
				
				Constructor for neuron.
				
			\item[void settInnElektrisitetGjennomProbe( )] 	 		- public 	\\
				arg: 	void 							\\
				retur: 	void 						\\
				funksjon: 	Fører til at neuron fyrer. (For å indusere eit signal, for tesing av neuron..) \\
		
		
			\item[virtual void kalkulerDegraderingAvVerdiPaaGrunnlagAvTimestampSidenSist( )] 			- protected - inIine
			\item[virtual int sendInnPostsynaptiskEksitatoriskEllerInhibitoriskSignal( int nInnsignalArg )] - protected - inIine
			\item[virtual int fyr()] 												- protected - inIine
			\item[virtual int sjekkKorDepolarisertNeuronEr( )] 								- protected - inIine
 		\end{description}
	\section{FRIEND:}
		\begin{itemize}
			\item	class synapse
			\item operator <<( , neuron)
		\end{itemize}


\pagebreak






\chapter{class synapse:}

	Eg trur desse beskrivelsane er litt utdatert. Lenge siden eg har skrevet på det. Holder på med neuron, no.


	\section{Variabler:}
		\begin{description}
			\item[bInhibitorisk\_effekt] 	 		: 	\textit{const bool} 	- 	private \\
		konstant bool som blir initiert ved konstruering av synapse. Bestemmer om synapse er eksitatorisk eller inhibitorisk. Må initieres i constr.
		Dersom denne er true, har synapsen inhibitorisk effekt.
		\item[ulTimestampForrigeOppdatering] 		: 	\textit{unsigned long}  - 	private \\
		Tids-signal for oppdatering av synaptic vesicles (kanskje også for LTP/D, etterkvart)
		
		\item[ulAntallSynapticVesiclesAtt] 			: 	\textit{unsigned long} 	- 	private \\
	        unsignedlong som holder styr på kor mange synaptic vesicles som er igjen i synapsen. Siden eg modellerer det som ei vansøyle/opning nedst,
		er slepp av syn.vesicles avhengig av kor mange som er igjen. (prosentvis slepp) Dette gir også gradvis depression.
 			\begin{itemize}
				\item Opplading av desse skjer ved to mekanismer i oppdater()
				\item snBestilltSynteseAvSVFraForrigeIter : Bestillt antall syntese av SV, fra forrige iter. Denne variabelen er smooth-a litt
				    i tid, vha. ei MA-filter-lignande effekt. ( verdi+=ny, verdi/=2; )
			 	\item snBestilltReproduksjonAvSvFraForrigeIter : Repoduksjon av S.V. som ligger inne i membran. Denne er ikkje smooth-a, da det 
			       	    kunne føre til stygge effekter av unsigned sv-i-membran.
			\end{itemize}    

		\item[fGlutamatReceptoreIPostsynMem] 		: 	\textit{float} 		- 	private \\
		Effekt (postsyn. invirkning) ved kvar synaptic vesicle. Viktig element i langtids plastisitet i synapsene. Spesielt LTP og heteroLTD.

	%/*	- dOppladingsFartForSynVesicles : 	double  	: 	private
	%	Mi hypotese: dersom mi hypotese stemmer, så skal det være litt treighet i systemet for opplading av synaptic vesicles. Dette gjør eg ved
	%	å bruke forrige iterasjons oppladingsfart (eller FIRvariant). Dette gjør at vi får oversving av synaptic vesicles. Dette fører også til
	%        potentiation.
	%	/ *Dette er ikkje implementert enda */	

		\item[ulAntallSynV\_setpunkt] 			: 	\textit{unsigned long} 	- 	private \\
		Mi hypotese: I stadenfor at effekta over står åleine, kan vi innføre variabelt setpunkt for antall synaptic vesicles. Denne kan økes når:
		presyn.terminal over tid har lite synaptic vesicles. || når presyn.term. har lite s.v. , og postsyn. er sterkt depol || anna?
		Dette kan bidra til lengre tids augentation. Og kanskje litt på LTP (på hetero-måten).
		
		\item[pPreNode] 						: 	\textit{neuron*}  	-  	public \\
			Peiker på presynaptisk neuron (før synapsen).
		\item[pPostNode] 	 	 				: 	\textit{neuron*} 		-   	public \\
			Peiker på postsynaptisk neuron (etter synapsen).
	\end{description}


	\section{Funksjoner:}
	\begin{description} 
	 	\item[synapse(char c)] : bInhibitorisk\_effekt(false)  	: 	constructor 	:  	public \\

	 	\item[synapse( neuron* pPreN, neuron* pPostN, bool argInhib =0, float v =1)] 	: \textit{constructor} 	public \\
 		arg:        fra-neuron,     til-neuron, inhibitorisk??? , glutamatreceptore \\
		Gjør standard konstruktorgreier, men i tillegg legger den synapse* til seg sjølv til, i presyn. si pUtSynapser-liste, og i postsyn. si 
		pInnSynapser-liste. På denne måten holder den automagisk rede på neuron. 
	
		\item[void oppdater()] 		: 	void (void) 	: 	private\\
		Funksjon for opplading av synaptic vesicles. Dette er skal skje kvar tidsiterasjon. Har egen kø for dette: 
		synapse::pNesteSynapseSomIkkjeErFerdigOppdatert\_Koe. Alle element før synSkilleElement, i denne, skal sjekkes vha. funksjonen oppdater() 
		Dette gjøres i synSkilleElement::aktiviserOgRegnUt(), kalt fra tidskøa ( pNesteSynapseUtregningsKoe ).
		Vanlige synapser's oppdater() returnerer 1, mens synSkilleElement::oppdater() returnerer 0. Dette for å kunne gjøre slik: 
		while(kø->oppdater() ); Da vil skilleElementet kunne skille oppdateringskøa.

		\item[virtual void aktiviserOgRegnUt()] : 	\textit{virtual void(void)} : 	public \\
		Funksjon som kalles fra neuron, når den fyrer. Regner ut overføringa av signal til postsyn. neuron. Har tatt med synaptic vesicle, med 
		antall, syntese, regenerering fra membran, for å få med potentation-effekt (teori nr.1 ). Har ikkje tatt med teori nr 2, om at slepping
		skjer som funk av areal.
		Grunnen til at den er virtual, er at den overlagres i synSkilleElement, der den gjør alt som skal gjøres mellom kvar tids-iterasjon.
		Det som er med på å bestemme overføring av signal er:
			- antall synaptic vesicles i presyn. (har eit heilt maskineri for å ligne bioNeuron)
			- antall glutamatreceptorer i postsyn mem. (ikkje ferdig implementert. Planlagt viktig i LTP og LTD)
		- Det er her hovedfunksjonen til synapse regnes ut, som kalkulering av antall syn.v. som skal sleppes, kor mange som er igjen, om effekta er
		eksitatorisk eller inhibitorisk, oppdatering av antall s.v., osv.
	\end{description}




	\section{FRIEND}
		\begin{description}
			\item[operator<<( , synapse )]
			\item[synSkilleElement : public synapse]
		\end{description}
	


Fotnoter\footnote{dette er fotnote} lages slik: \\footnote{Dette er fotnote}


%\bibliography{bibliografi}
%\bibliographystyle{plain}
\end{document}

